
# **Actualizacion constante, elaboracion y comparacion de perfiles digitales**

El Reglamento de la Unión Europea ha definido la elaboración de un perfil como toda forma de tratamiento automatizado consistente en utilizar datos personales para evaluar determinados aspectos personales de una persona física. Los perfiles digitales se elaboran por medio de algoritmos. Particularmente, se usan para analizar o predecir aspectos relativos al rendimiento profesional, situación económica, salud, preferencias personales, intereses, fiabilidad, comportamiento, ubicación o movimientos.

El tratamiento automatizado posibilita una actualización constante de nuestros perfiles digitales. Es decir, ya no se espera que los datos personales sean suministrados por el usuario para poder llevar a cabo el tratamiento, sino que los datos son recolectados, almacenados y tratados sin (o con) escasa intervención humana.

De esta forma, se va construyendo una identidad digital dinámica, que permite captar matices, coyunturas, gustos y aun preferencias ocasionales que se combinan con otras más estables, como el club del que somos hinchas, el colegio al que concurrimos o los lugares que frecuentamos. El tratamiento automatizado y la IA son dos caras de una misma moneda que tienen su epicentro en el perfilado y en la personalización.

Ahora bien, aunque esto tiene grandes beneficios para las personas y empresas, existen riesgos y desafíos concretos asociados. Veamos:

**Primero.** Muchas veces el usuario no puede prestar un consentimiento válido para que sus datos sean sometidos a un tratamiento, ya que

Por ejemplo, en Facebook sucede algo particular. Por un lado, en las condiciones del servicio se aclara que no venden los datos personales a los anunciantes, ni comparten ningún tipo de información que identifique a la persona, como el nombre, correo electrónico o datos de contacto, a menos que el usuario lo autorice. Sin embargo, en la política de datos explican que Facebook recopila el contenido, comunicaciones y otros datos que proporciona la persona cuando hace uso de los productos.

**Segundo.** Aunque el mismo acceso a los datos sin el consentimiento viola los derechos a la privacidad, intimidad y confidencialidad, también se pueden vulnerar otros derechos cuando se toman decisiones basadas, únicamente, en tratamientos automatizados y sin intervención humana.

**Tercero.** Determinados tratamientos automatizados pueden perjudicar a los titulares, ya que desconocemos cuáles son los criterios o la forma en la que se segmentan, clasifican o tratan los datos, metadatos e información que arrojan los sistemas de IA. En consecuencia, el perfil digital en constante mutación puede sesgar, distorsionar e incluso dañar los derechos de las personas. Recordemos que la identidad y su posible alteración está protegida por las normas. Tanto los datos como la información en constante transformación que resulta del tratamiento automatizado se traducen en perfiles digitales para que empresas y organismos los aprovechen a cambio de sumas de dinero o para mejorar campañas de venta, marketing y publicidad.

**Cuarto.** La IA combinada con el tratamiento automatizado de datos personales, potencia o transforma una técnica que se utilizaba antes de que todo este nuevo paradigma se concrete: los scorings.

Por ejemplo, en el Estado se utilizan scorings para seleccionar a las personas que pueden acceder a viviendas o para elaborar un orden en el que se realizarán trasplantes de órganos. En la Ciudad de Buenos Aires, se ha utilizado para permitir el acceso a la Primera Casa. Este programa consiste en una política habitacional impulsada por el Banco Ciudad y el Instituto de la Vivienda de Buenos Aires y tiene como finalidad otorgar créditos subsidiarios para facilitar el acceso a la primera vivienda a familias e individuos jóvenes de bajos ingresos. El diseño e implementación del scoring prioriza a aquellas que presentan un grado de mayor vulnerabilidad social.

**Quinto.** Los scorings se utilizan en casos puntuales en donde existe una robusta asimetría entre oferta y demanda. Si se pretende usar técnicas de inteligencia artificial a partir del tratamiento automatizado, se transforma y aumenta la complejidad de este fenómeno. Por un lado, hay que analizar con mucha cautela, si, cómo y bajo qué pautas, se podrá usar la IA para optimizar, asistir o incluso reemplazar a las personas para aplicar o diseñar un scoring en el ámbito estatal. Creemos que debería existir una prohibición absoluta de realizar scorings estatales, que no puedan ser trazables, explicables e interpretables. En otras palabras, debiera estar prohibido realizar scorings por parte del Estado, basándose en sistemas de IA de caja negra.

Ahora bien, como la mayoría de los sistemas de IA se basan en el uso de cajas negras (Deep learning basado en redes neuronales artificiales), aún en el ámbito privado, resulta ilegítimo aplicar esta metodología cuando se define el contenido esencial de ciertos derechos, como la aprobación o no de un crédito, el acceso a un puesto laboral, entre otros supuestos. No se pueden usar técnicas que impiden argumentar y explicar la lógica subyacente a los resultados, su interpretación o el “proceso de ponderación” que transcurre en los algoritmos. En los restantes supuestos en los que se utilizan scorings basados en IA, resulta importante asegurar que exista una intervención humana previa a la toma de la decisión.

**Sexto.** En el ámbito del sector público, es indispensable desarrollar un tratamiento automatizado compatible con los derechos humanos, para que no se creen condiciones fértiles para un Estado autoritario o policial inaudito, en el que se podrían limitar severamente las libertades y derechos de los ciudadanos, tal como parece ser que acontece en China. Gracias a una combinación de vigilancia, IA y Big data, este país estaría perfilando y rankeando ciudadanos de un modo aparentemente lesivo de los derechos fundamentales de las personas, desde nuestra óptica de derechos humanos occidental. Por ejemplo, ciertas personas encontraron su nombre en una “lista negra de viajes” sin haber recibido una notificación judicial. Incluso, las autoridades chinas recopilarían datos biométricos, incluidos muestras de voz, escaneos de iris o ADN, para almacenarlos en bases de datos de búsqueda.
